+++
title = "Непрерывная зависимость"
weight = 17

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 17. Зависимость решений дифференциальных уравнений от параметров и начальных условий.

$$
y'=f(x,y) \\\\
y(x_0)=y^0=\mu \\\\
z=y-\mu \\\\
z'=f(x,z+\mu) \\\\
z(x_0)=0
$$

## Задачи с параметрами в правой части

$$
y'=f(x,y,\mu) \\\\
y(x_0)=y^0
$$

# Теорема о непрерывной зависимости решения задачи Коши от параметров правой части

1. Пусть $f(x,y,\mu)$ определена и непрерывна в некотором области
   $\overline{D}\equiv \{|x-x_0|\leqslant a,|y-y_0|\leqslant b,|\mu-\mu_0|\leqslant c \}$
   и существет $M\gt 0, |f(x,y\mu)|\leqslant M$ в $\overline{D}$
2. Пусть $f(x,y,\mu)$ удолетворяет условию Липшица по переменной $y$ в
   $\overline{D}$

## Пусть выполнены условия выше. Тогда решение задачи с параметрами в правой части, существует и единственно на $[x_0,x_o+H],H=b/M$

и непрерывна по $\mu |\mu-\mu_0|\leqslant C$

## Доказательство

Является следствием равным сходимости функций последений

$$
y_n(x,\mu)=y^0+\int_0^{x}{f(x,y_{n-1}(\psi,\mu))d\psi}
$$

## Замечание

Результат обобщается на случай, когда $\vec{\mu}=\{\mu_k\}. 
Где $\mu_k$
параметры условия

# Пусть $f(x,y,\mu)$ в уравнении непрерывно и удолетворяет условия Липшица в полосе $x\in [x_0,a],y\in R,|\mu-\mu_0|\leqslant 0$

Тогла решение в задачи Коши существует и единственно на $[x_0,x_0+a]$ и
непрерывна на по $\mu$ при $|\mu-\mu_0|\leqslant C$

# Существование и единственность решение задачи Коши для нормальной системы ОДУ.

## 1. Теорема существования и единственности

Расмматриваем задачу

$$
\frac{dy_i}{dt}=f(y,y_1,\ldots,y_n),i=\overline{1,m} \\\\
y_i(x_0)=y_i^0 \\\\
\frac{d\vec{y}}{dt}=f(t,\vec{y}) \\\\
\vec{y}(x_0)=\vec{y}^0
$$

1. Пусть $\vec{f}(t,\vec{y})$-непрерывной в $(m+1)$-мерным парралепипеде
   $\overline{D}=\{|t-t_0|\leqslant a,|y_i-y^0|\leqslant b,i=\overline{1,n} \}$
   и следовательно существует $M\gt 0$
   $$
   |f_i(t,y_1,\ldots,y_m)|\leqslant M, i=\overline{1,m}
   $$
2. $f_i(t,\vec{y})$ непрерывной и удолетворяет условия Липшица в $\overline{D}$
   $$
   f_i(t,\overline{y_1},\ldots,\overline{y_m})-f_i(t,\tilde{y_1},\ldots,\tilde{y_m})\leqslant \\\\
   \leqslant N\sum_{k=1}^m{\overline{y_k}-\tilde{y_k}}
   $$
   Определим $H=\min(a,{\min{b_i}\over M})$

## Пусть выполнены условие выше. Тогда решение существует, единственно на отрезке $[t_0,t_0+H]$

1. Может быть доказана методом последовательных приближений
   > Доказать принцип сжимающихся отображений

# Нелокальная теорема.

Пусть $\vec{f}(t,\vec{y})$ в непрерывном и удолетворяет условия Липшица в полосе
$t\in[d_0,t_0+a].y_i\in R,i=\overline{1,m}$ Тогда решение задачи выше существует
единственно на отрезке $[t_0,t_0+a]$

Пусть в задаче $f_i=f_i(t,y_1,\ldots,y_m,\mu_1,\ldots,\mu_k)$ и удолетворяет
условия Липшица в полосе

$$
t\in[t_0,t_0+a],y_i\in R,i=1,m \\\\
|\mu_p-\mu_p^0|\leqslant C_p \\\\
p=1,k
$$

Тогда решение существует, единственно и зависит от параметров на их области
определения.

# Уравнения $n$-го порядка

$$
y^{(n)}=f(x,y,y',\ldots,y^{(n-1)}) \\\\
y(x_0)=y^0_1, y'(x_0)=y^0_2,\ldots,y^{(n-1)}(x_0)=y^0_n \\\\
$$

Исследование эквивалетной системы

$$
\begin{rcases}
y=y_1 \\\\
y'=y_2 \\\\
y^{(n-1)}=y_n
\end{rcases} \\\\
\frac{dy_1}{dx}=y_2 \\\\
\frac{dy_{n-1}}{dx}=y_n \\\\
\frac{dy_{n}}{dx}=f(x,y_1,\ldots,y_n) \\\\
$$

Правые части в эквивалетной системе $f_i,i=1,n$ удолетворяет условию Липшица с
постоянной $N\leqslant 1$

## Пусть $f(x,y_1,\ldots,y_m)$ в задаче

непрерывно и удолетворяет условию Липшица в $\overline{D}$. Тогда решение задачи
один существет и единственно на промежутке $[x_0,x_0+H]$
